# 11. Лабиринт

Бобр Марк смастерил робота и направил его в маленький лабиринт, через стены (на рисунке обозначены жирной линией) которого он не может перебраться. Квадраты, ограниченные пунктирной линией, обозначают возможные местонахождения робота.

![](j11-0.png)

Марк может передать роботу последовательность команд. Каждая из команд направляет робота в одну из четырех, указанную стрелками на рисунке, сторон. Робот двигается в заданном направлении до тех пор, пока не достигнет стены или не выйдет из лабиринта. Робота невозможно остановить пока он не доберется до стены, также до этого нельзя ему дать новую команду. Если робот находится, например, на позиции A, то он может переместиться на 4 шага вправо или на 2 шага вниз, но не может остановиться в промежуточном состоянии, например, в точке В.

Марка интересует, можно ли дать роботу, находящимуся на позиции А, такую последовательность команд, которая вывела бы робота из лабиринта. Точно такой же вопрос у него возник, если робот стартует с позиции В.

## Вопрос

Какое утверждение верно?

[Raadionupud]

A. Робот сможет выбраться из лабиринта, стартуя как с позиции А, так и с позиции В.

B. Робот сможет выбраться из лабиринта, стартуя с позиции А, но не с позиции B.

C. Робот сможет выбраться из лабиринта, стартуя с позиции B, но не с позиции A.

D. Ни в одном из случаев робот не сможет выбраться из лабиринта.

## Ответ

Верный ответ: C.


## Объяснение ответа

Робот сможет выбраться из лабиринта, стартуя с позиции B, но не с позиции A.

Робот может выбраться из лабиринта, стартуя с позиции В и продвигаясь по синим стрелкам, указанным на рисунке.

![](j11-1.png)

Стартуя с позиции A, возможные движения робота отмечены на рисунке красными стрелками. Квадраты, имеющие цветной фон, показывают возможные места назначения.

![](j11-2.png)

## Это информатика!

Программирование роботов — это хорошее введение в программирование, потому что вы можете видеть результат после каждой команды. Тот же принцип применим и к другим способам программирования: каждая «команда» в компьютере каким-то образом изменяет «состояние» компьютера, и цель состоит в том, чтобы достичь некоторого необходимого состояния, например, найти результат некоторого вычисления или отобразить на экране правильное изображение.

В случае данного задания следует понимать, что достижение цели зависит не только от последовательности команд, но и от первоначальной позиции робота. Можно отметить квадраты, до которых можно будет добраться прямо из первоначальной точки, затем посмотреть, куда можно двигаться дальше из этих квадратов и т.д. Если мы посмотрим на рисунки, то заметим, что для стартующего из точки А робота все возможные точки назначения (квадраты с красным фоном) также являются точками назначения (квадратики с синим фоном) для робота, стартующего из точки В, но не наоборот. С точки зрения алгоритмики: задача нахождения всех возможных точек назначения известна как поиск, и при решении этой задачи можно выбрать порядок, в котором выполняются поиски (например, в глубину или в ширину).

## Категории

- Алгоритмы
